part{第一卷}


\chapter{引言}
自古以来，关于连续地变化、生长和运动的直观概念，一直在向科学的见解挑战。但是，直到十七世纪，当现代科学同微分学和积分学（简称为微积分）以及数学分析密切相关地产生并迅速发展起来的时候，才开辟了理解连续变化的道路。

……

\ExecuteMetaData[figure_lib.tex]{figure1.1}

……

在$n=2$的特殊情况下，我们选取
$$
a_1=\sqrt{x},\ a_2=\sqrt{y},\ b_1=\sqrt{y},\ b_2=\sqrt{x},
$$
这里$x$和$y$都是正数。这时，柯西-希瓦兹不等式成为：$(2\sqrt{xy})^2\leqslant(x+y)^2$，或者
$$
\sqrt{xy}\leqslant\frac{x+y}{2}.
$$
此不等式表明：两个正数$x,y$的几何平均值$\sqrt{xy}$决不超过其\CJKunderdot{算术平均值}$\frac{x+y}{2}$。如果直角三角形的高将斜边分为两个线段，其长度分别为$x$和$y$，则两个数$x,y$的几何平均值就可解释为此高的长度。因此，上述不等式表明，在直角三角形中，斜边上的高不超过斜边的二分之一（见图1.6）\footnote{有兴趣的读者，可在下列著作中找到更多的资料：F. F. Beckenbach and R. Bellman，An Introduction to lnequalities（不等式引论），Random House，1961以及 N. Karzarinoff，Geometric Inequalities（几何不等式），Random House，1961。}。

\ExecuteMetaData[figure_lib.tex]{figure1.6}

……

在本章和以后各章中，我们几乎完全是研究单个自变量（譬如说$x$）和单个因变量（譬如说$y$）的情况，正如在例b中所表明的那样\footnote{然而，从一开始就应着重指出：在许多场合多变量函数的出现是很自然的。在第二卷中，将系统地讨论多变量函数。}。这种函数，我们通常是按标准方式，用它在$x,y$平面上的图形，即用由点$(x,y)$组成的曲线来表示的，曲线各点的纵坐标$y$同横坐标$x$满足特定的函数关系（见图1.7）。对于例b来说，其图形是围绕着坐标原点半径为1的圆的上半部。

\ExecuteMetaData[figure_lib.tex]{figure1.7}

另外，如把函数解释为由$x$轴上的定义域到$y$轴上的值域的映射，还可得到函数的另一种形象描述。这里我们不是把$x$和$y$解释为$x,y$平面上同一点的坐标，而是解释为两个不同的独立的数轴上的点。于是，函数就把$x$轴上的点$x$映射为$y$轴上的点$y$。这种映射在几何学中是常常会出现的，例如，把$x$轴上的点$x$投影到平行的$y$轴上的点$y$（投影中心0处于两轴所在平面内）时所产生的“仿射”映射（见图1.8）。不难断定，这一映射可用线性函数$y=ax+b$（其中$a$和$b$均为常数）解析地表示。显然，仿射映射是“一对一”的映射，其中每一个映象$y$反过来又对应着唯一的原象$x$。另一个更为一般的映射是由同一类投影定义的“透视映射”，只是，两轴不一定平行。其中，解析表达式由形如$y=(ax+b)/(cx+d)$的有理线性函数给出，其中$a,b,c,d$均为常数。

\ExecuteMetaData[figure_lib.tex]{figure1.8}
